# Домашнее задание

### Задача № 0 (Сумма элементов массива)

Необходимо создать массив a размером N. 
Предполагается, что запуск исполняемого файла будет происходить с использованием p процессов.
Один из p процессов («основной») заполняет элементы массива следующим образом:
a[i] = i, где 0 <= i < N – индекс массива.
После заполнения массива этот же «основной» процесс по вашему выбору:
1) условно разбивает массив a[N] на p частей
и элементы каждой из (p - 1) частей рассылает остальным (p - 1) процессам 
(с одной из частей массива работает «основной» процесс);

1) условно разбивает массив a на (p - 1) частей
и элементы каждой из частей рассылает остальным (p - 1) процессам
(«основной» процесс занимается только распределением и сборкой информации).
Далее каждый из процессов, получивших свой объем элементов должен найти сумму этих элементов
и отправить ее «основному» процессу.
«Основной» процесс получает все суммы от процессов-рабочих и,
складывая их, получает сумму S всех элементов массива a[N]. 

**Задание:**

1) Вывести на экран в столбик суммы, посчитанные каждым из процессов-рабочих с указанием его номера.
1) Вывести на экран сумму S всех элементов массива, посчитанную сложением всех сумм,
полученных «основным» процессом от процессов-рабочих.
1) Вывести на экран сумму S<sub>0</sub> всех элементов массива,
посчитанную «основным» процессом последовательно. Сравнить ее с суммой S.

*Замечания:*

1) *Подумать над разбивкой массива на части, когда N не делится нацело на p.*
1) *Использовать следующую особенность программирования:
если не обращаться ни к какому из процессов посредством конструкции if,
а написать код в общей части, то этот кусок кода будет выполнен всеми процессами одинаково.*
1) *Если в общей части программы объявить переменную,
то она в разных процессах будет называться одинаково,
но может при этом принимать различные значения.*


### Задача №1 (Решение одномерного однородного уравнения теплопроводности)

**Постановка задачи:**

![](img/01-illustration.png)

Стержень длиной _l_ = 1 в момент времени _t_<sub>0</sub> = 0 имеет температуру _u_<sub>0</sub> = 1.
Температура окружающей среды поддерживается равной 0.
Начальное условие: _u_(_x_, 0) = _u_<sub>0</sub>.
Граничное условие: _u_(0, _t_) = _u_(_l_, _t_) = 0.
Необходимо решить одномерное однородное уравнение теплопроводности вида:

![](img/01-equation.png)

разностная аппроксимация которого имеет вид:

![](img/01-approximation.png)

**Задание:**
1) Получить распределение температуры вдоль стержня
на момент времени _Т_ = 0,1, используя следующие параметры:
_k_ = 1, _h_ = 0,02; _dt_ = 0,0002 _(см. примечание 1)_.
Вывести на экран значения температуры в 11-ти (включая краевые) точках,
т.е. на концах малых отрезков длиной 0,1.
1) Сравнить с точным решением (решаемым в этой же программе):
![](img/01-solution.png)
1) Построить на одной координатной плоскости 3 графика зависимости ускорения
_S_ и эффективности _E_ от количества процессов _p_,
где p = 1,2,3,…,8-12 для количества точек равного 2000, 10 000, 50 000 _(см. примечание 2)_.
Сделать выводы.
1) Подумать, каким образом следует организовать пересылку сообщений между процессами
посредством блокирующих функций приема/передачи,
чтобы суммарное время передачи в конце каждого шага по времени было _О(1)_ (а не _О(p)_).
Постараться реализовать оба варианта.

*Примечания:*
1) *Шаг по времени должен удовлетворять условию Куранта.*
1) *Начала графиков должны лежать практически на прямой.
Для обеспечения разумности времени счета можно уменьшить конечное время T
(скажем, Т может быть равным 10<sup>-4</sup>).*

Дополнительные баллы можно получить,
решив задачу для двумерного случая. Подробнее [здесь](doc/01-task_hard.docx).
